中大哲學part time MA

之前有巴絲問過

MA Admission talk (2021-22)
First Admission talk
Date: (Sat.) December 12th, 2020
Time: 2:30 p.m. – 4:30 p.m.
Venue: LT2 (Lecture Theatre 2), Yasumoto International Academic Park, CUHK

Second Admission talk
Date: (Sat.) January 30th, 2021
Time: 2:30 p.m. – 4:30 p.m.
Venue: LT2 (Lecture Theatre 2), Yasumoto International Academic Park, CUHK

其實哲學有咩讀？

哲學即係你唔讀唔理, 人生都完全唔會有損失嘅嘢

讀下古往今來「哲學家」講/寫過咩

具體D，個D科學唔處理，而世人仍想說出個道理既問題
例如：什麼是善/正義/好的政治體系；邏輯；知識如何可能之類

同意 哲學最多可以令人生過得更好 但唔讀都唔代表會過得唔好

識咗反而仲亂

咩係亂先 好似上面咁講 學識點定義正義同人生意義之類嘅事點解會亂先 目標應該愈嚟愈清晰先合理喎
定你嘅亂只從統治者目光出發

自己咩背景都唔講, 點解有興趣, 邊個答到你
唔好比D滿口理論術語嘅人呃到, 你唔讀呢D課程, 一世人完全無損失

冇答案㗎⋯ 呢啲邊有定義㗎
會有目標但會不停再追求目標而亂

報名嗰時講咗背景興趣啦

不過你啱 唔讀冇咩損失，
不過我係有興趣發掘多啲呢方面嘅知識， 始終有人帶住走會舒服啲

神奇嘅係原來真係會有答案 但同科學差唔多只有現今最好嘅答案

如果有目標但會不停再追求目標係亂 咁搵錢係最令世界亂嘅原因喎

有冇degree

讀黎做乜9

讀哲學玩語言遊戲, 齋理論死兜圈, 不如讀下D實質比到知識嘅嘢, 例如歷史, 文學

喺u 讀過科 critical thinking
幾好玩，唔知philosophy 有冇得專讀依方面

比起ug 讀哲學；ug 讀搵食科，master讀返哲學會唔會係一個好啲嘅選擇

之前問過留個名先

讀完識既野多左 諗野深入左
但識得多唔代表快樂

冇讀過 ，又唔收我冇得讀
原來有答案

啱聽

睇興趣啫本身呢科都係比已經有錢嘅人讀㗎啦

degree讀呢啲會唔會係嘥咗

幾錢

lm

青春時間就是金錢

聽講古代好多哲學家其實係理科人
依家將哲學獨立成一個major
會唔會有d本末倒置？

Richard Rorty 答 Thomas McCarthy
哲學唔係比你關於現實嘅知識
頂多只係overelaborate icing on cakes historians, journalists, economic statisticians, anthropologists, and others have already baked
呢D純方法嘅討論, 實質好無聊, 讀咗等於無讀過, 對你理解現實世界完全無得益
最多會比你自我感覺良好

睇人啦 懷疑論者咪可能唔讀仲幸福

Simon Blackburn係劍橋教哲學
以前係 Mind嘅編輯，算係搞哲學最出名個批

佢呢個lecture比個德國人(可能係學生)捉到佢老屈Davidson,
扮哂話無睇過Davidson後期作品
我都懷疑佢係老屈Rorty
唔好以為讀哲學就好叻, 好多時只係互屈, 作D問題出嚟搏出論文, 實質係非常腐敗

去聽下個talk 直接問佢地

講清楚先 咁你開始ug未?

對於入學條件 係連登討論冇意義
始終要問返哲學部 但哲學部都唔能夠自己話哂事 因為哲學部都要跟中大收生要求做嘢
所以有關入學條件 請你email哲學部問吧

理科 哲學科 神學等terms係十幾世紀"大學"成立後慢慢建構出來的概念和名稱
你口中的"古代" 我估計你講緊公元前至10世紀(大概)
當時人研究的事係由人身邊的事物出發 再到天然事物/世界起源。。。當中 人的理智思考 人與動物之別 靈魂肉身...漸成為思考的對象 亦成為哲學的主要領域

對於讀哲學來說
有ug一定好過冇ug去讀master
但冇ug philo並不代表不能去讀philo ma (因為中大呢個就正正唔使ug philo都可以申請) 詳情refer admission requirment

對於搵錢來說
我答你唔到了

師兄所講 天然事物 世界起源 肉身呢d
隨住科技進步 係其他學科
例如 生物 物理 化學
已經得到左更嚴謹ge 解答
再去讀 古人 ge 諗法
會唔會不合時宜？

可憐

這個問題很好!

哲學一方面係讀呢啲古代哲學家的看法/內容/推論/演繹
另一方面係睇呢啲古代哲學家的思考方法
後者是科學不讀 但哲學讀的

此外 現今科學都仍然不是每個問題都能給一個答案 (答案本身就可以再不斷有其他答案可以推翻/再討論) 所以很多哲學問題都繼續十分有研究價值

當然
例如 Philosophy of Science, Philosophy of Psychology...呢類就係去研究科學/心理學...的學問 即哲學所研究的對象就是科學/心理學等學問

thus 用人話直接答: 不會不合時宜/不能用"不合時宜"表達

港豬

爬返濟癲ching個po:

「放榜」讀過哲學系你問我答

懷疑論者係乜都話證明唔到喎世界係咪存在又話證明唔到 道德又話無真假值佢地人生係無野證明到

讀 o 的無答案 ge 問題

愛智慧

係痛苦開端

你話讀佢地ge 推論方法
佢地個年代因為科技水平
會好程度局限左佢地個諗法

例如 如果我對 生物 有興趣
點解我唔直接研究依家最先進ge成果？

另外 你話答案可以不斷被推翻
我同意
不過我唔認為會哲學可以推翻得到

事實係呢幾年
哲學已經可以話對社會ge 進步無咩貢獻

打錯 係呢幾百年

事實我認同 哲學 係現代科學ge 起源
不過隨住知道水平 科技進步
依家已經誕生左更專注ge 學科

例如 你對政治有興趣
可以讀社科
對動物起源之類有興趣
可以讀生物 化學

點解咁多人對哲學咁有惡意

ching 我了解你對哲學有很多問題
我係一個哲學學生 對於你的問題 我試用了我所知的有限知識提供我的答案
恕未能對於你每一個回應都作答

順帶一提: 開此po目的 是見cuhk ma philo 又有talk開講下年收生 希望提供一個途徑 給有興趣的巴打絲打參考。

屌 咁我都直接同你直接講啦
我就係唔想有人讀埋呢d on9科

調返轉頭
Master 正d

ug嘅程度高過ma好多 唔會有philo ug去讀philo ma
ug philo只會報mphil/phd

ma係比啲冇讀過嗰科嘅人讀 可以話係高級興趣班
廣度 深度都遠遠比唔上ug 更嚴重缺乏ug philo major嘅哲學訓練
如果你有興趣 但唔打算深究 我覺得ug minor好過 慳返時間同學費
如果真係想深究 不如掉返轉 ug讀哲學 master讀揾食科轉行

其實都幾想讀返個哲學master

你起佢底就明 全部陰謀論post冇人睇

我又唔同意ug philo程度高過ug ma (起碼呢個ma course有些是與mphil一起上堂) 呢點你唔知唔出奇

係香港 可以讀mphil要受大學收生數目限制 i.e.很少數人可以上mpill
係外國 很多ug philo係上ma philo

哲學好可能令你人生更壞

你去聽個talk時 不彷直接問: 冇ug但去talk ma philo會遇上什麼學習上的困難

你點解會提出呢條問題嘅？ 背後有乜源由諗到呢條問題？

"有ug一定好過冇ug去讀master" agree
除非你真係好勤力又有興趣去自己讀（好難，特別係冇人伴住的話）先去到ug or above
當然都有人做到，例如荼毒室4哥

荼毒室有成員好似係ug底讀ma
畢竟mphil唔係開咁多位

中大每年philo mphil+phd學位只收around7人(係兩種夾埋收7人)
有興趣讀上去/有能力讀上去都要爭

到人地唔介意「乞食」，又有人彈出嚟話咩有錢人咁
根本憎人富貴厭人貧

我都唔係講4哥，佢design科出身

呢兩年係咪多咗好多人報

痴咗邊條線揀呢兩科
乞食㗎喎 壞腦㗎喎
女嘅讀到生鬚 男嘅讀到光頭㗎喎

點解想讀

想讀～ 已有其他ma係手，都真係興趣
但for興趣讀呢個係咪太over
同埋workload重唔重

個課程嘅設計其實都唔係for 你升學，係for 你增長下知識
比十萬蚊讀個興趣班好似唔多抵

我有諗過辭職去讀...

比多十萬，可以讀pt ug ，讀個六年最爽皮
唔知pt ug 嘅嘢，有錯屌細力啲

已經唔會有人用空想去處理科學問題
但人世間大把問題係科學界有共識無得處理
例如：價值問題/道德問題

我同意，好多問題，問完無共同答案
但人之為人，你就係會問：我/人類/宇宙在在，有咩意義
呢D問題，睇下唔同人有咩主張
總好過自己去空想

呢d空想 無答案ge 野
去到今日仲值唔值得係一個大學major

前年放工去sit 堂好正，想讀既不如sit 下堂先

如果社會視大學為職業訓練所，的確應該CUT哲學

咁哲學係人類思想呢方面
係依家呢個時代 仲有無貢獻？

你地唔好咁啦
自己讀埋呢d狗屎垃圾科就算啦
仲想水人讀

其實無，可能要幾十年，N家大學加埋，先有一個會對後世有明顯影響既哲學家
同理，其實物理、數學都一樣
N咁多人讀數，都係幾十年先會有一個對後世有明顯影響既數學家

不如CUT埋，只留工商管理、醫生之類實用科？

同理，其實物理、數學都一樣

呢句咪錯哂lo
數學呢d係ai 大數據 經濟模型 大把貢獻啦

屌 哲學仔讀到對呢個世界咩都無哂認識

其實係邊度上堂？要返大學？定係其他市中心有teaching centre

對哲學有興趣，但要我讀書咁讀哲學又未必堅持到 而家都係靠睇哲學有偈傾培養興趣

你讀到博士咪可以做part time講師 不過人工唔穩定，唔洗養家都叫少啲負擔，要養家就唔好諗

職業訓練嘅角度哲學可能真係冇咩好明顯好直接嘅用處
但冇直接用處係咪就等同狗屎垃圾呢？
依家好多世界上發生緊嘅野都係哲學思想帶黎嘅產物
點解依兩年世界各地都有咁多人要上街對抗極權政府
背後驅使佢地嘅理念嘅基礎好大程度都係源自你話狗屎垃圾嘅哲學思想
當然你可以話呢d思想搞到d 人搞亂社會唔係貢獻緊社會啦
但我相信係連登大部份人都唔係咁諗
利申ug 讀bba ，minor 哲學

你D功課或者考試多數係寫乜, 係唔係年年季季都係出差唔多問題, 咁咪好奇怪

for 興趣唔會over
有workload 哲學文難明的 要睇文 要present 要交essay (因為呢啲係大學功課要求)
i.e.: in terms of difficulty & effort, 難，要用精神時間

不過 個admission talk又唔使俾錢 你咪去聽下佢地點講 甚至Q & A直接問下佢地

返中大

subject唔同功課當然唔同(無論內容/方法都好唔同)
大把機會你發覺唔識寫/唔知點寫
不過我真係唔可以代哲學部答你
有興趣 就去admission talk問下

舉個例子 assignment同exam
會問咩問題

哲學撚mode: 何謂更好嘅人生？

你可以選讀唔同科
我見過大概有呢啲area:
philosophy of science
ancient Greek / Plato
Kant
european philosophy (abt their culture)
merleau-ponty
老莊
現代新儒家
四書都好似見過

assignment:一長一短essay係普遍 題目當然自己定返係個area內的東西

咁假如係柏拉圖
咁你寫寫寫形而上學, 咁咪好填鴨, 同中學歷史差唔多?
咁會唔會有問題比你自己發揮

開比其他系嘅人讀

寫哲學論文喎?! 咩填鴨咩中學歷史呀?

巴打, 我覺得你真係有心想問想知道的
但可能你真係未接觸過哲學文(如果係), 所以1999(都係正常既)

我以前講過哲學論文的類型 再po 希望可以解答你既問題

3 types of philosophical essay
比較型---e.g.你比較哲學家X & Y對right的看法, 比較後可以出現什麼significance, 為何, say X更可取, 在於X幫助我們對right的看法
論述型---e.g. 你解釋哲學家X講“what is right?”, X的right包括A, B, C, D...每點解釋&give examples
議論型---前人/一直大家認為right係乜乜乜, 但哲學家X對right有一個新的看法, 然後你去講X點講right, 再講X的看法如何改變舊看法/填補不足/令人對right有更多的理解, 當中要俾例子說明。

都係個句 (有興趣去聽admission talk)

咁講明白好多
不過聽聞古典野越黎越難寫因為已經比人寫晒
所以依家見D歐美哲學家好興以感受, 生活同社會問題去寫

讀個學店 MA, 送錢比哲學系啲乞衣使?

如果你一路聽一路jot notes睇佢地互相補充/比較
再follow up 上 "Internet Encyclopedia of Philosophy" / "Stanford Encyclopedia of Philosophy" 搵下terms了解下/思考下當中的問題/困難
都已經係一個好充實的自修了

話哲學無用，唔係話讀哲學無工做要乞食，係哲學研究嘅問題本身就唔關心現實
個哲學家可以將任何事合理化，個件事嘅真同假，對定錯，係唔係fake news，唔係個哲學家關心嘅問題，
個哲學家嘅工作係作一堆術語出嚟包裝個件事，將理論套落去，然後就話呢樣有「哲學」根據

對於covid lockdown，哲學家可以用任何道德理論，政治理論解釋合理，但係covid係咩事，lockdown係咩事，佢哋唔會深究落去，佢哋只會cherry-picking自己中意嘅details嚟支持自己理論，現實發生咩事，佢哋唔會關心，直頭係唔分是非黑白，只顧套理論落去
因為佢哋只志在 make philosophical points

話哲學無用，唔係話讀哲學搵唔到食，哲學研究唔志在為社會生產咩知識，只係自己小圈子圍威喂，互相稱讚或者批鬥一番，就可以話自己貢獻咗D嘢

哲學家嘅對手係the solipsist, the sceptic, and the moral nihilist，佢哋嘅研究係為任何practice建立基礎，無論現實嘅定虛構嘅一樣得，咁係咩意思？即係你可以為Western imperialism建立基礎，可以為Nazism/Fascism建立基礎，為亞馬遜部落倫理生活建立基礎，或者為人類命運共同體建立基礎都得，即係咩都可以作一餐故仔

講呃飯食，做哲學研究係易呃過做科學同工程，因為哲學研究唔需要保證有任何用得出嚟嘅產品，只要求將幾本哲學大作互相抄嚟抄去，針對其他哲學家嘅錯處作下文章批鬥下，出到係有名嘅journal就個個月賺十皮人工

多謝巴打意見

Degree都無想讀master?ching訓醒未

哲學研究有幾不濟,
可以參考下Chomsky點批評just war theory, 非常易明
基本上哲學研究只係空洞無內容嘅廢話嚟, 解釋唔到開戰對定錯, 亦都指引唔到任何適當行動

補多條link (open-access available):
click入"PHIL 5XXX" 個course number有晒course outline
歷年好多course讀乜內容都有

對於D乜乜乜水準低的言論 樓主一律ignore
"水準係點"睇讀D乜既內容自有分曉
況且呢個course樓主have no stake

問題係搵食科未必可以俾你直上Master

準備報下年part time MA

如果degree 係中文BEd
做緊老師
讀哲學master會唔會好難handle

點樣搵到時間表去sit堂？

巴打果陣點樣搵到個時間表
但依家係咪變哂online lecture

你覺得自己已經預見一些困難嗎？

所有同學都係要睇英文哲學文 [因為冇可能只收中哲部份] (但中文老師不代表英文差)
要花時間閱讀(除非做老師工作至無暇閱讀)

其他我又睇唔到會有乜會好難handle喎
(你可以睇下條link course detail + 去聽下個talk)

加油!

ma 俾盡ug year 2 level

新亞書院前院長信廣來教授。HKU Maths 加Philosophy...之後師承牟宗三，將孟子學說在西方發揚光大

係!
信廣來教授用英文寫了很多很高汁的中哲文

頭七個入面有五個都係UG 讀math

其實上面無講錯，有天份/好大興趣先好咁做

想問 confidential recommendation即係要點？

吓？MA啲堂MPhil都有人enroll㗎喎

係呀!
所以咪話有人唔知係度亂up囉

我知道以前有些科係Mphil程度, 但MA都可以take, (唔知現在係唔係)
所以我唔知D人憑乜話只有ug/year 2 level

係那個人會直接send佢個recommendation俾哲學部 而唔經你手 咁你搵得呢個人recommend你 你當然要make sure佢係話你可以讀/有興趣讀...而唔係倒你米啦
至於呢個係一個點樣既人/通常都會搵返一D你熟/ug教授...(唔肯定係咪一定要係教授/dr...即係例如搵個牧師咁先算...) 所以要問返哲學部個要求

而家都係咁
有啲概論嘅course係俾啲冇乜相關背景嘅人讀
亦有啲係成個學期好深入咁去讀某一位哲學家嘅某一本著作，呢類course會有MPhil嘅人一齊take

打手?

咁睇來我要send email問問
但其實你知唔知難唔難入？
我見佢得confidential recommendation and interest essay

呢幾千年有無標準答案答到你咩係正義先，每個時代每個人都有唔同既尺。

你最多咪諗到原來咁做反證原來咁做結果都唔係正義bla bla bla。應該話哲學係亨受諗野既過程，但有d野本身就無固定答案，諗錯咪入左死胡同鑽牛角尖

好講唔講用數學黎比，物理同數學大把啦
仲要吹到幾十年

出黎抗爭班人99%都唔係讀哲學，你包裝到因為基於哲學思想所以出黎抗爭
係咁多年既教育令我地知道咩係應該做咩係唔做。

唉唔好晒錢啦
唔係話哲學唔好
不過真係唔值得你俾咁多錢去讀 MA

有興趣可以自己去睇多 d 書，
參加多 d 文化講座，
其實好多仲有 heart 過係大學教的

理科底受運動啟蒙
唔想再做犬儒
呢排自己開始多讀書睇多啲新聞

想問讀緊嘅巴絲
覺得Take一個degree有咩幫助？
最有value係唔係有professor TA同埋同學

大學入面讀嘅哲學同你喺外面接觸到嘅哲學（e.g. 哲學01）係完全唔同層次，好多哲學巨著或者文獻如果冇專家帶住嘅話你係好難睇得明，有時剩係解釋本書個introduction都可以講足一堂

仲有功課都唔係易做，通常instructor都係冇乜guildelines，題目要自己定，然後又要搵好多書或者文章嚟睇，寫四、五千字係等閒事，仲要同一個學期幾科都係咁

所以MA一啲都唔hae，真係有興趣先好報，但讀得通係會令你脫胎換骨，成個世界觀都唔同咗

雖然唔係philo major
但上過philo既堂 都係教關於哲學家既理論
會學到好多唔同思維既方式
對critical thinking好有用
識幾個有讀law 都有修philo
以前好多經濟學家 政治家同數學家
都同時係哲學家 好勁咖

咁你點定義有用先？

我哋對民主、自由、政治、國家、正義、法律、儒家等數之不盡嘅理解，都係出自以往哲學家嘅理論
只係中小學嘅教育唔會用「哲學」呢個term嚟包裝

點會冇貢獻？例如政治哲學已經影響深遠，經濟制度、福利制度點樣設計，都同哲學理論有關
哲學不單止係形而上嘅，都有好多practical嘅議題，例如動物、女性權益等

其實民主都係政治哲學嘅一環
如果出嚟抗爭係爭取民主嘅話，咁抗爭的確係基於哲學思想喎

點會冇貢獻？
現代民主呢個概念就係源自政治哲學

仲有立法嘅時候會討論嘅平權、人權都係基於自然權利，都係會出現喺哲學討論同探討上

批評一樣嘢之前，最少要了解下嗰樣嘢先make argument。唔係話馬評人要跑得快過隻馬，但最少要了解賽馬係咩一會事先有資格批評

你講果d早就有專門科目研究啦
經濟制度你地讀果d一早唔岩用
依家用大數據 數學模型推啦

依家咪有政政呢科lo
你地讀埋咁多過哂時ge 野
又經濟制度 民主
去到依家岩鬼用啦

同埋你地讀ge 野有無用
你地自己清楚啦
大家都有眼見

係咁勁 哲學洗鬼你地做小丑推咩

你真係唔識嘅喎
政治、國際關係、經濟（利申講緊）係教你個世界實際上係點。
而政治哲學、經濟哲學係教你會世界上應該要係點。點解要平權？點解要幫窮人？都係哲學思想

例子
點解要解放黑奴：政治哲學
如果幫助黑奴：政治

再退一步唻講，哲學仲會批判埋你呢啲人，憑咩你覺得佢冇用？憑咩一定要搵到錢同幫到社會先叫有用？

你咁講嘅話modern art都冇用啦，以前藝術一個好重要嘅作用係作為歷史文獻，俾後世人了解當時發生咩事。但modern art已經失去咗哩作用，仲成日被批評變咗洗黑錢嘅工具。咁係咪代表佢冇用冇價值唔應該俾人讀？

仲有唔洗老屈我讀哲學啦，我讀緊有關環保同經濟

以知識論來講 #176最多只能視作opinion (尤其係最尾一句)
依家我俾個係wiki嘅定義 費事有人話我拋書包 opinion: A given opinion may deal with subjective matters in which there is no conclusive finding, or it may deal with facts which are sought to be disputed by the logical fallacy that one is entitled to their opinions.

唔讀過哲學嘅 就係會唔識分辨知識論嘅knowledge, belief, opinion
人話就係 自己講嘅野 有冇知識 有冇營養 有冇貢獻 都唔識分 [完]

推

application deadline 28Feb喎

輕輕一推
大家有無聲氣？

打過去dpt.問 佢話都要45月先有結果 大家唔洗急

未有

想問下知唔知有無TG group可以交流下?

+1

有冇人in過可以分享下

你開？

可以呀
就算end up入唔到，都可以招下同好一齊睇書，互相學下嘢

無收到interview

可能你直入呢

你係ma/Mphil?

佢website話part time MA一般情況唔使interview。咁你地姐係咩情況？

你係咪本科哲學？ 我本科唔係